% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{FiraSans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{FiraMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[U2]},typedoc=TD~,numdoc=08,mois=Mars,annee=2024,titre={TD08}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD08 - Révisions globales \scalebox{0.75}[0.75]{\faBolt}}

\smallskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faCalendarCheck]%exo1
Cet exercice est un questionnaire à choix multiple. Pour chaque question, une seule affirmation est exacte. Recopier sur la copie le numéro de la question et l’affirmation exacte.

\medskip

\textbf{Question 1}

\smallskip

La négation de la proposition \og $\forall x \in \R$, $\exists y \in \N$, $x<y$ \fg{} est :

\smallskip

\textsf{Affirmation A} : \og $\forall x \notin \R$, $\exists y \notin \N$, $x<y$ \fg{}.\\
\textsf{Affirmation B} : \og $\exists x \in \R$, $\forall y \in \N$, $x \pg y$ \fg{}.\\
\textsf{Affirmation C} : \og $\exists x \in \R$, $\forall y \in \N$, $x<y$ \fg{}.\\
\textsf{Affirmation D} : \og $\forall x \in \R$, $\exists y \in \N$, $x \pg y$ \fg{}.

\medskip

\textbf{Question 2}

\smallskip

Les chiffres en base 16 sont notés : 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, A, B, C, D, E, F.

On considère un entier X dont l’écriture en base seize est $X = FD4_{16}$.

\smallskip

\textsf{Affirmation A} : en base dix, l’entier X s’écrit $X = 4\,096_{10}$.\\
\textsf{Affirmation B} : en base dix, l’entier X s’écrit $X = 3\,780_{10}$.\\
\textsf{Affirmation C} : en base dix, l’entier X s’écrit $X = 64\,832_{10}$.\\
\textsf{Affirmation D} : en base dix, l’entier X s’écrit $X = 4\,052_{10}$.

\medskip

\textbf{Question 3}

Soient les nombres 453 et 539.

\smallskip

\textsf{Affirmation A} : le plus grand commun diviseur (pgcd) de 453 et 539 est 3.\\
\textsf{Affirmation B} : les nombres 453 et 539 sont premiers entre eux.\\
\textsf{Affirmation C} : on a l'égalité $453 \equiv 3 \: [26]$.\\
\textsf{Affirmation D} : 151 est un diviseur commun à 453 et 539.
\end{Exercice}

\vspace{0.75cm}

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faMap]%exo2
Le directeur des ressources humaines (DRH) d'une mairie doit recruter une personne pour un travail concernant la circulation des voitures dans le centre ville.

\medskip

\textbf{--- Partie A ---}

\medskip

Pour faire son choix, le DRH met en place trois critères de sélection concernant les connaissances en informatique, l'expérience dans le domaine concerné et le suivi d'un stage de formation spécifique.

La personne recrutée devra :

\begin{itemize}
	\item avoir des connaissances informatiques et de l'expérience dans le domaine concerné ;
	\item ou ne pas avoir de connaissances informatiques mais avoir suivi un stage de formation spécifique;
	\item ou ne pas avoir d'expérience dans le domaine concerné, mais avoir suivi un stage de formation spécifique.
\end{itemize}

On définit les trois variables booléennes $a, b$ et $c$ suivantes :

\begin{itemize}
	\item $a = 1$ si la personne possède des connaissances informatiques, $a = 0$ sinon ;
	\item $b = 1$ si la personne possède de l'expérience dans le domaine concerné, $b = 0$ sinon ;
	\item $c = 1$ si la personne a suivi un stage de formation spécifique, $c = 0$ sinon.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Décrire la situation correspondant au produit $ab\overline{c}$. 
	\item Définir l'expression booléenne E correspondant aux critères de sélection du DRH.
	\item À l'aide d'un diagramme de Karnaugh ou d'un calcul booléen, trouver une écriture simplifiée de l'expression booléenne E sous la forme d'une somme de deux termes.
	\item Écrire une phrase donnant les conditions de recrutement correspondant à la simplification précédente de l'expression booléenne E.
\end{enumerate}

\textbf{--- Partie B ---}

\medskip

Le plan de circulation du centre ville peut être représenté par le graphe orienté suivant où les sommets A, B, C, D et E sont les carrefours et où les arcs indiquent les rues et leur sens de circulation.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[]
		\tikzset{sommet/.style={draw,circle,thick,minimum size=10pt,font=\large\sffamily,inner sep=2pt}}
		\tikzset{arete/.style={thick,->,>=latex}}
		\node[sommet] (A) at (0,4) {A};
		\node[sommet] (B) at (8,4) {B};
		\node[sommet] (C) at (8,0) {C};
		\node[sommet] (D) at (0,0) {D};
		\node[sommet] (E) at (4,2) {E};
		\foreach \X/\Y in {A/D,B/A,B/C,C/E,D/E,E/B} \draw[arete] (\X) -- (\Y) ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Donner la matrice d'adjacence M de ce graphe orienté en considérant les sommets A, B, C, D et E dans cet ordre.
	\item On donne $M^2= \begin{pmatrix}0& 0 &0 &0&1\\0&0&0&1&1\\0&1& 0 &0 &0\\0&1&0&0&0\\1 &0 &1 &0 &0\end{pmatrix}.$
	
	Interpréter les chiffres \og 1 \fg{} de la deuxième ligne et donner les chemins correspondants. 
	\item Calculer la somme booléenne $M \oplus M^{[2]}$ et donner la signification des termes de cette somme.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace{0.5cm}

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faHdd]%exo3
\textbf{--- Partie A ---}

\medskip

L’entreprise veut ouvrir un nouvel espace de bureaux dans ses locaux. Pour cela, elle désire acheter de nouveaux ordinateurs et essaye de déterminer le modèle adapté. Ce modèle doit satisfaire au moins l’un des critères suivants :
%
\begin{itemize}
	\item le modèle doit disposer de 16 giga-octets (Go) ou plus de mémoire vive et d’un disque dur d’un minimum de un téra-octet (To) ;
	\item le disque dur du modèle a une capacité inférieure à 1 To, mais le modèle dispose d’un disque SSD ;
	\item le modèle ne dispose pas d’un disque SSD et a un disque dur de moins de 1 To mais possède 16 Go ou plus de mémoire vive ;
	\item le modèle possède un disque SSD et un disque dur d’une mémoire supérieure à 1 To.
\end{itemize}

On définit les variables booléennes suivantes :
%
\begin{itemize}
	\item $a=1$ si le modèle possède une mémoire vive de 16 Go ou plus, $a=0$ sinon ;
	\item $b=1$ si le modèle possède un disque dur de 1 To ou plus, $b=0$ sinon ;
	\item $c=1$ si le modèle possède un disque SSD, $c=0$ sinon.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Donner l’expression booléenne $E$ traduisant les critères de sélection d’un modèle.
	\item Simplifier l’expression $E$ de la question précédente sous la forme d’une somme de deux termes à l’aide d’un tableau de Karnaugh ou d’un calcul booléen. On notera $F$ l’expression booléenne simplifiée.
	\item Traduire en français l’expression booléenne $F$ obtenue à la question précédente.
\end{enumerate}

\textbf{--- Partie B ---}

\medskip

Pour créer le nouvel espace de bureaux, plusieurs tâches doivent être réalisées. Leurs caractéristiques sont résumées dans le tableau ci-après.
%
\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,colspec={cQ[c,m,wd=6.5cm]cQ[c,m,wd=4cm]},row{1}={font=\bfseries\sffamily},row{2-Z}={font=\sffamily}}
		Tâche & Description & Durée en jours & {Tâche(s) à réaliser au préalable} \\
		A & Choix des ordinateurs & 1 & -- \\
		B & Commande des ordinateurs et attente de la livraison & 7 & A \\
		C & Pose des câbles et prises & 2 & -- \\
		D & Peinture de la salle & 3 & C \\
		E & Commande des meubles (tables et chaises) et attente de la livraison & 5 & -- \\
		F & Installation des tables et ordinateurs dans la salle & 1 & B, D, E \\
		G & Installation du système d’exploitation et configuration des ordinateurs & 2 & F \\
		H & Mise en place des chaises & 1 & E \\
	\end{tblr}
\end{center}

Le but de cet exercice est de réaliser le graphe d’ordonnancement du projet.

\begin{enumerate}
	\item Déterminer le niveau de chacun des sommets dans le graphe.
	\item Construire le graphe d’ordonnancement du projet (selon la méthode M.P.M. ou P.E.R.T.). On précisera pour chaque tâche sa date de début au plus tôt et sa date de début au plus tard.
	\item Quelle est la durée minimale du projet ?
	\item Donner le chemin critique du graphe d’ordonnancement de la question précédente.
	\item Le fournisseur de meuble a mal géré ses stocks. La livraison des tables et des chaises aura 2 jours de retard. Quelle est la conséquence de ce retard sur le projet ?
	
	Justifier.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace{0.5cm}

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faLaptop]%exo4
Une petite entreprise de la zone euro, créée le 1\up{er} janvier 2018, vend des ordinateurs destinés à des professionnels. 
Les ordinateurs sont de trois types K, L et M. Le tableau suivant détaille les différents coûts, en euro, relatifs aux ordinateurs de chaque type, durant l’année 2018.

\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=15cm,colspec={l*{3}{X[c]}},%
			cell{1}{1}={c},cells={font=\sffamily},row{1}={font=\bfseries\sffamily}}
		Type d’ordinateur & Type K & Type L & Type M \\
		Coût des éléments matériels & 100 & 150 & 250 \\
		Coût de la main d’œuvre & 100 & 150 & 200 \\
		Coût de la livraison & 50 & 50 & 50 \\
	\end{tblr}
\end{center}

On note $A=\begin{pmatrix}100&150&250\\100&150&200\\50&50&50\end{pmatrix}$ la matrice correspondant au tableau précédent et $X = \begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix}$ la matrice colonne correspondant à $x$ ordinateurs de type K, $y$ ordinateurs de type L et $z$ ordinateurs de type M vendus durant un mois de l’année 2018. Enfin, $Y = \begin{pmatrix}e\\m\\l\end{pmatrix}$ est la matrice colonne dont les trois nombres $e$, $m$ et $l$ sont les coûts totaux respectifs, en euro, des éléments matériels, de la main d’œuvre et de la livraison de tous ces ordinateurs, durant ce même mois.

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Écrire une égalité matricielle reliant les matrices $A$, $X$ et $Y$. 
		\item Durant le mois de janvier 2018, l’entreprise a vendu 25 ordinateurs de type K, 40 ordinateurs de type L et 15 ordinateurs de type M.
		
		À l’aide du calcul matriciel, calculer le coût total des éléments matériels, celui de la main d’œuvre et celui de la livraison durant ce mois. 
	\end{enumerate}
	\item On considère la matrice $B=\renewcommand{\arraystretch}{1.25}\begin{pmatrix}\frac{1}{50}&-\frac{1}{25}&\frac{3}{50}\\-\frac{1}{25}&\frac{3}{50}&-\frac{1}{25}\\\frac{1}{50}&-\frac{1}{50}&0\end{pmatrix}$.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer le produit matriciel $B \times A$. 
		\item Démontrer que, si $A \times X = Y$, alors $X =B \times Y$. 
		\item Durant le mois de février 2018, le coût total relatif à tous les ordinateurs vendus s’est élevé à 13\,500\,€ pour les éléments matériels, 12\,350\,€ pour la main d’œuvre et 4\,150\,€ pour la livraison.
		
		Déterminer le nombre d’ordinateurs de chaque type qui ont été vendus durant ce mois.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace{0.5cm}

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faLightbulb]%exo5
Une Box possède huit diodes électroluminescentes alignées en façade. Chaque diode possède deux états qui traduisent les chiffres binaires : 1 pour une diode allumée et 0 pour une diode éteinte.

L'alignement des huit chiffres binaires reflétant l'état de la Box donne l'écriture binaire d'un  nombre $N$.

Exemple :

Si la Box est éteinte, les huit diodes le sont aussi et le nombre $N$ associé est $0000~0000_{2}$, soit $0_{10}$.

Si les huit diodes sont allumées, le nombre $N$ associé est $1111~1111_{2}$, soit $255_{10}$.

\begin{enumerate}
	\item
	\begin{enumerate}
		\item Quel est le nombre $N$ exprimé en base 10 correspondant au nombre $0001~0101_{2}$ ?
		
		\item Quel sera le nombre $N$ exprimé en base 2 correspondant au nombre $57_{10}$ ?
		
		\item Montrer qu'il y a 256 valeurs différentes possibles du nombre $N$.
	\end{enumerate}
	\item L'affichage des huit diodes, éteintes ou allumées, peut aussi signaler un problème particulier (absence de réseau, saturation, panne, \dots{}). On suppose dans cette question qu'il n'y a que 57 problèmes différents possibles.
	\begin{enumerate}
		\item On considère l'ensemble $E$ des nombres entiers entre $1$ et $57$, c'est-à-dire $E = \left\lbrace 1;2;\cdots;57\right\rbrace$ et l'ensemble $E'$ des écritures binaires du nombre $N$ : $E' = \left\lbrace 0000~0000;0000~0001; \cdots ;1111~1111\right\rbrace$.
		
		\smallskip
		
		L'application qui à tout élément de $E$ associe l'écriture binaire dans $E'$ est-elle injective ? Surjective ? Bijective ?
		
		\item Pour traduire 57 problèmes différents, combien de diodes auraient été suffisantes ?
	\end{enumerate}
	\item Le fournisseur de la Box envisage de remplacer les diodes par l'affichage de deux symboles correspondant à un code hexadécimal.
	\begin{enumerate}
		\item Quelle serait l'écriture du nombre $N$ exprimé en base hexadécimale correspondant au problème (numéroté en base 10) : 43 ?
		
		\item Que signifierait dans le contexte de l'exercice l'écriture en base hexadécimale $FF$ du nombre $N$ ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vfill

{\hfill\includegraphics[height=5cm]{keepcalmrevisions}\hfill~}

\vfill~

\end{document}